# Article 1649 quater-0 B ter

1. Lorsque l'administration fiscale est informée, dans le cadre de la lutte contre les activités lucratives non déclarées portant atteinte à l'ordre public et à la sécurité publique et dans les conditions prévues aux articles L. 82 C,
L. 101 ou L. 135 L du livre des procédures fiscales, qu'un contribuable dispose d'éléments mentionnés ci-après, elle peut, en cas de disproportion marquée entre son train de vie et ses revenus, porter la base d'imposition à l'impôt sur le revenu à une somme forfaitaire déterminée en appliquant à ce ou ces éléments de train de vie le barème ci-après, compte tenu, le cas échéant, de la majoration prévue au 2.

<table>
<tbody>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<p align="center">ÉLÉMENTS DU TRAIN DE VIE </p>
</td>
<td align="left" valign="top">
<p align="center">BASE </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>1. Valeur locative cadastrale de la résidence principale, déduction faite de celle s'appliquant aux locaux ayant un caractère professionnel. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>Cinq fois la valeur locative cadastrale. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>2. Valeur locative cadastrale des résidences secondaires, déduction faite de celle s'appliquant aux locaux ayant un caractère professionnel. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>Cinq fois la valeur locative cadastrale. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>3. Voitures automobiles destinées au transport des personnes. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>La valeur de la voiture neuve avec abattement de 50 % après trois ans d'usage ou, dans le cas d'une prise en location, cinq fois le prix toutes taxes comprises de cette location. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>4. Motocyclettes de plus de 450 cm ³. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>La valeur de la motocyclette neuve avec abattement de 50 % après trois ans d'usage. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>5. Clubs de sports et de loisirs. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>Le montant des dépenses. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>6. Voyages, séjours en hôtels, locations saisonnières et dépenses y afférentes. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>Le montant des dépenses. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>7. Appareils électroménagers, équipements son-hifi-vidéo, matériels informatiques. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>La valeur du bien neuf, lorsque celle-ci est supérieure à 1 000 €. </td>
</tr>
<tr>
<td align="left" valign="top">
<br/>8. Articles de joaillerie et métaux précieux. </td>
<td align="left" valign="top">
<br/>La valeur vénale du bien. </td>
</tr>
</tbody>
</table>

Les éléments dont il est fait état pour la détermination de la base d'imposition sont ceux dont ont disposé, pendant l'année de l'imposition, les membres du foyer fiscal désignés aux 1 et 3 de l'article 6.

Pour les éléments dont disposent conjointement plusieurs personnes, la base est fixée proportionnellement aux droits de chacune d'entre elles.

Les revenus visés au présent article sont ceux qui résultent de la déclaration du contribuable et, en cas d'absence de déclaration, ils sont comptés pour zéro.

2. La somme forfaitaire déterminée en application du barème est majorée de 50 % lorsque le contribuable a disposé de plus de quatre éléments du train de vie figurant au barème.

Pour l'appréciation du nombre d'éléments de train de vie dont le contribuable a disposé, chaque élément des catégories 1 à 4 est décompté pour un. Pour les catégories 5 à 8, plusieurs éléments d'une même catégorie sont décomptés pour un.

3. La disproportion marquée entre le train de vie d'un contribuable et ses revenus est établie lorsque la somme forfaitaire qui résulte de l'application du barème et de la majoration prévus aux 1 et 2 est, pour l'année d'imposition, au moins égale au double du montant du revenu net global déclaré, y compris les revenus exonérés ou taxés selon un taux proportionnel ou libérés de l'impôt par l'application d'un prélèvement.

4. Le contribuable peut apporter la preuve que ses revenus ou l'utilisation de son capital ou les emprunts qu'il a contractés lui ont permis d'assurer son train de vie.
